**提示 1：** 假设我们当前第二个字符串匹配到了 $i$ 位置，接下来我们要找的就是 $i+1$ 开始的匹配。选哪一个？

**提示 2：** 如何快速找到匹配？

我们考虑拼接第二个字符串时，每一步应该选择什么子字符串。

假设第二个字符串中前 $i$ 个字符都已经被拼好，考虑从第 $i+1$ 个字符开始。我们应该试图寻找最长的匹配。

为什么这里可以使用贪心呢？因为如果存在一种方式前一次匹配的更短，但当前这次匹配的更长，则这种方式下，这一次选择的字符串包含了上述贪心的方法且新增了一段后缀，这与我们上述中寻找的 “最长匹配” 矛盾。

于是我们只需找第二个字符串从每一个位置 $i$ 开始与 $s$ 和 $s$ 的反转的子字符串的最长匹配。

这件事怎么做呢？有多种方式。

一种方式是将所有 $s$ 和 $s$ 的反转的子字符串全部放入字典树中，这样只需从字典树上开始尝试匹配即可。

另一种方式是使用 DP ，假设第一个字符串的 $i$ 位置和第二个字符串的 $j$ 位置开始的字符串的最长公共前缀为 $dp[i][j]$ ，则一旦 $s[i]\neq s[j]$ ， $dp[i][j]=0$ ，否则 $dp[i][j]=dp[i+1][j+1]+1$ ，即考虑从后一位开始匹配的最大长度，再加上当前位。

这个 DP 可以进一步优化空间，因为转移关系全部发生在 $|i-j|$ 是常数的一条线上，但这不是必要的。

时间复杂度为 $\mathcal{O}(nm)$ 。

### 具体代码如下——

Python 做法如下——

```Python []
def main():
    s1 = [ord(c) for c in I()]
    s2 = [ord(c) for c in I()]

    n1 = len(s1)
    n2 = len(s2)

    ma_substr = [0] * n2
    idxs = [-1] * n2

    dp = [[0] * (n2 + 1) for _ in range(n1 + 1)]

    for i in range(n1 - 1, -1, -1):
        for j in range(n2 - 1, -1, -1):
            if s1[i] == s2[j]:
                dp[i][j] = dp[i + 1][j + 1] + 1
                if dp[i][j] > ma_substr[j]:
                    ma_substr[j] = dp[i][j]
                    idxs[j] = i

    for i in range(n1 + 1):
        for j in range(n2 + 1):
            dp[i][j] = 0

    s1 = s1[::-1]

    for i in range(n1 - 1, -1, -1):
        for j in range(n2 - 1, -1, -1):
            if s1[i] == s2[j]:
                dp[i][j] = dp[i + 1][j + 1] + 1
                if dp[i][j] > ma_substr[j]:
                    ma_substr[j] = dp[i][j]
                    idxs[j] = ~(n1 - 1 - i)

    pt = 0
    outs = []

    while pt < n2:
        if ma_substr[pt] == 0:
            exit(print(-1))
        if idxs[pt] >= 0:
            outs.append(f'{idxs[pt] + 1} {idxs[pt] + ma_substr[pt]}')
        else:
            outs.append(f'{~idxs[pt] + 1} {~idxs[pt] - ma_substr[pt] + 2}')
        pt += ma_substr[pt]

    print(len(outs))
    print('\n'.join(outs))
```

C++ 做法如下——

```cpp []
int main() {
    ios_base::sync_with_stdio(false);
    cin.tie(0);
    cout.tie(0);

    string s1, s2;
    cin >> s1 >> s2;

    int n1 = s1.size(), n2 = s2.size();
    vector<int> ma_substr(n2), idxs(n2, -1);
    vector<vector<int>> dp(n1 + 1, vector<int>(n2 + 1, 0));

    for (int i = n1 - 1; i >= 0; i --) {
        for (int j = n2 - 1; j >= 0; j --) {
            if (s1[i] == s2[j]) {
                dp[i][j] = dp[i + 1][j + 1] + 1;
                if (dp[i][j] > ma_substr[j]) {
                    ma_substr[j] = dp[i][j];
                    idxs[j] = i;
                }
            }
        }
    }

    reverse(s1.begin(), s1.end());

    for (int i = 0; i <= n1; i ++) {
        for (int j = 0; j <= n2; j ++) {
            dp[i][j] = 0;
        }
    }

    for (int i = n1 - 1; i >= 0; i --) {
        for (int j = n2 - 1; j >= 0; j --) {
            if (s1[i] == s2[j]) {
                dp[i][j] = dp[i + 1][j + 1] + 1;
                if (dp[i][j] > ma_substr[j]) {
                    ma_substr[j] = dp[i][j];
                    idxs[j] = ~(n1 - 1 - i);
                }
            }
        }
    }

    int pt = 0;
    vector<pair<int, int>> ops;

    while (pt < n2) {
        if (ma_substr[pt] == 0) return cout << -1, 0;
        if (idxs[pt] >= 0) ops.emplace_back(idxs[pt], idxs[pt] + ma_substr[pt] - 1);
        else ops.emplace_back(~idxs[pt], ~idxs[pt] - ma_substr[pt] + 1);
        pt += ma_substr[pt];
    }

    cout << ops.size() << '\n';
    for (auto &[x, y]: ops)
        cout << x + 1 << ' ' << y + 1 << '\n';

    return 0;
}
```